\section{Физико-химические процессы при нанесении покрытий плазменным напылением}

\subsection{Принцип плазменного напыления} % (fold)
\label{sub:принцип_плазменного_напыления}

Для нанесения покрытия плазменным напылением материал покрытия вводят в струю
плазмы столба дуги, где он нагревается и ускоряется о направлению к основе. Между
катодом и медным водоохлажденным соплом, служащим анодом, возникает дуга,
нагревающая поступающий в сопло горелки рабочий газ, который истекает из сопла в
виде плазменной струи. В качестве рабочего газа используют аргон или азот, к которым
иногда добавляют водород. Порошковый наплавочный материал подается в сопло струей
транспортирующего инертного газа, нагревается плазмой и с ускорением переносится
на поверхность основного материала для образования покрытия. Средняя температура
плазмы на выходе из сопла плазмотрона находится в пределах от нескольких тысяч
градусов до десятков тысяч градусов Кельвина.

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/1_1}
	\caption{Схема плазмотрона}
	\label{fig:figure1}
\end{figure}

КПД плазменной горелки составляет \SIrange{50}{70}{\percent}. Высокая температура
плазмы позволяет проводить напыление тугоплавких материалов. Возможность регулирования
температуры и скорости плазменной струи путем выбора формы и диаметра сопла и режима
напыления расширяет диапазон напыляемых материалов (металлы, керамика и органические
материалы).

% subsection принцип_плазменного_напыления (end)

\subsection{Плазменное напыление} % (fold)
\label{sub:плазменное_напыление}

Плазма -- это частично или полностью ионизированный газ, состоящий из положительно
и отрицательно заряженных частиц, суммарный заряд которых равен нулю. Носителями
зарядов в плазме являются электроны и положительные ионы. Наряду с ионами и электронами
в плазме могут содержаться неионизированные атомы или молекулы. Трудно провести четкую
границу между газом и плазмой. Плазма подчиняется большинству газовых законов и ведет
себя во многих отношениях как газ. Однако она отличается от газа электропроводностью
и взаимодействием с магнитным полем.

% Чем больше плотность плазмы, тем меньше масштабы разделения зарядов как во времени,
% так и в пространстве. Плазма, которую используются для нанесения газотермических
% покрытий при атмосферном давлении -- плазма плотная и поэтому в ней электроны не
% могут оторваться от ионов и совершают коллективное движение. 

Для нанесения покрытий используют низкотемпературную плазму, сформированную при
атмосферном давлении и представляющую собою высоконагретый газ с относительно
невысокой степенью ионизации. Температура в такой плазме составляет
\SIrange{e3}{e5}{\kelvin}, т.е. всего несколько электрон-вольт. Достоинством
атмосферной плотной низкотемпературной плазмы являются её хорошие технологические
свойства, которые определяются высокой энтальпией и хорошими переносными свойствами
плазмы, т.е. способностью передавать температуру и скорость напыляемым частицам.

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/1_2}
	\caption{Структура плазменных покрытий из механически легированных композиционных порошков на основе стали
12Х18Н10 (а), никеля (б)}
	\label{fig:figure2}
\end{figure}

Средняя кинетическая энергия электронов, ионов и нейтральных частиц в плазме разная.
Поэтому в плазме различают температуру электронов $T_e$, температуру ионов $T_i$ и
атомную температуру $T_0$. Обычно $T_e \ge T_i \ge T_0$. Разница между $T_e$ и $T_i$
характерна для большинства форм газового заряда объясняется большим различием в
величине массы электронов и ионов.

При плазменном нанесении покрытий из порошков, несмотря на высокую температуру
плазмы трудно добиться равномерного и полного плавления всего напыляемого материала.
Это объясняется рядом причин. Большинство неметаллических материалов имеют низкую
теплопроводность, и поэтому частицы таких материалов медленно разогреваются в плазме.
Время пребывания частиц в плазме составляет порядка $\approx \SI{e-3}{\second}$ и
часто оказывается недостаточным для полного плавления на всю глубину частиц из
материалов с низкой теплопроводностью. Кроме того, немногие из применяемых сейчас
плазмообразующих газов эффективно передают тепло нагреваемому порошку.

% subsection плазменное_напыление (end)

\pagebreak